打機暈浪有原因 畫面愈真愈大鑊

打機打到有頭暈作嘔感覺，原來與畫面太逼真有關。

每當有新遊戲發售，不少「機迷」也會變身成勇者、獵人投入虛擬世界，和同伴一起踏上新大陸、肩負起拯救世界的任務。不過眼睛長時間盯着像真度極高的3D遊戲畫面，有人會感頭暈、頭痛、想嘔，身體的不適令宏大的冒險之旅不得不稍作暫停，令人掃興。有眼科專科醫生解釋，打機出現這種不適情況，背後原理其實和暈車浪相似，而且畫面「愈真愈大鑊」！

打機時看着3D畫面會頭暈作嘔，有人將此稱作「3D眩暈症」，但原來在醫學上亦有根據，屬眩暈症一種，而且不算罕見。眼科專科醫生葉佩珮指，約25%至40%人在玩電子遊戲期間，會出現不同程度的眩暈症狀，包括作嘔、作悶，甚至頭暈、頭痛 。

導致眩暈的原因，是中耳內處理平衡及空間感的前庭系統和視覺系統收集到的資訊不一致，落差令大腦感覺「唔對路」而啟動保護機制，令人出現不適感。葉醫生以同屬眩暈症的暈車浪作例，指因前庭系統收集到身體在搖晃的訊息，但視覺上看到的畫面並無搖晃，因而令保護機制啟動。玩3D遊戲時，情況恰好相反，視覺上有搖晃感，但身體卻是靜止，保護機制亦同樣會啟動。

學生梁小姐指，自己試過打機時出現頭暈不適的情況，會睡覺休息紓緩症狀。

全文：

有人打機會眩暈，但也有人能長時間對着3D畫面「奮戰」，葉醫生指原因與個人體質有關，年長者、未習慣3D畫面的人，或是太累、易緊張的人也較易出現眩暈，有嚴重斜視、立體感及平衡力較差的人亦然。

除了體質，遊戲系統也有影響，葉醫生指，遊戲畫面設計得愈複雜、細緻，加上大畫面，出現眩暈的機會愈大：「因為我哋嘅大腦分唔到呢個場面究竟係真定係假，所以解像度愈高，或者愈真實，就愈易有問題。」另外以第一身作視角的遊戲，例如動作、射擊等，情況就更為普遍。

呢個真

李同學指，自己未試過打機時感不適，但聽過朋友有此情況。

開開心心玩遊戲，當然不想頭暈收場。網上有人教路，在熒幕上方兩角貼上紙張，可減低導致眩暈的機會，而葉醫生也指做法可行：「其實可以做一啲設計，例如喺個熒幕周圍擺返啲定位嘅(靜止)物品，畀個大腦知其實唔係好似虛擬情況咁。」

在熒幕周圍擺放靜止物作定位，可令大腦知道虛擬畫面而非真實。

如無可避免地出現眩暈症狀，葉醫生建議先暫停虛擬影像，望向靜態、遙遠的地方，或慢行一段距離，甚至閉目養神。不過，長時間玩電子遊戲當然對眼睛有害，她提醒每遊戲20分鐘，就要稍作休息，遊戲時也要有充足的光線、和熒幕保持適當距離，而6至12歲小童因前庭和視覺系統未完全發展，則不太適合玩此類遊戲。

在熒幕上方兩角貼上紙張，有助減低眩暈的機會。

渣ga

pay day 暈撚到仆街

當年玩halflife2 玩一陣就頭暈。買完返黎都打唔爆.

我打minecraft 會暈

agger

玩cs會暈

我連Mario Kart 啲嘢衝過來嗰陣都有啲嘔心嘅感覺

打Titanfall 3 打15分鐘就暈到嘔 ， d畫面太真

唔暈

我完全玩唔到3d 第一身game,尤其係槍game 暈到傻

最新隻 far cry 5 打到想嘔

去環球玩親機動遊戲都暈
望住個mon...Chok 住咁 轉來轉去

入setting 視覺角度較 90 或者 120 會好好多

咁多第一身射擊中我暫時淨係玩far cry 5唔會頭暈

入畫面選項校下field of view就唔會暈

呢個真
玩過咁多槍game大部份都冇乜事
唯獨half life 2 次次打都勁頭暈想嘔咁 到依家都未爆機

FPS完全玩唔到, 會作嘔作悶, 以前落網吧D朋友打CS, rainbow six, 我淨係可以自己玩AOE

darksoul 3試過

之前打pubg 汁完野人都未見已經想嘔

唔好話打機
任何3D電影都唔睇得
Fast and Furious 呢啲大動作片全部都會暈

想冇咁易暈，買三個mon，視野闊啲就大大改善

我有少少

其實好慘 一堆射擊game 唔想玩

same

聽講同fps同光暗有關

較光d又真係無咁暈

3D biohazard 玩到入廁所嘔

其他game無乜反應 唯獨是玩親sleeping dogs個人都好暈

我打lol如果連續打幾粒鐘會暈同抽筋，有無人同我一樣

用tracking ball mouse 玩amnesia一陣就暈同想嘔

廢閪先會暈

掘礦掘到想嘔

portal暈到仆街 搞左好耐先爆到

D第一身太多 motion blur特別易暈
kingdoms come deliverance 真係motion sickness 既表表者，應該可以攞獎

冇記錯佢行路會左右郁
幾年前玩左個幾鐘 又暈又頭痛作嘔
自此冇再玩過

試玩食雞唔夠一個鐘就暈到嘔
快快手退左款

我會暈車浪, 但係打 FPS 完全無事.
個 Mon 越大重越享受

個人經驗

唔開動態模糊會好啲
光暗度要調光啲

成班垃圾

fov motion blur 是常識吧

有3d 暈既人真係好撚慘
有game但無得打

另外我覺得根本就唔關畫面真實問題
有朋友玩minecraft都暈

應該係低FPS先會暈

Mirror's Edge係唯一一隻game會令我暈撚到想嘔

有得較唔左右郁㗎嘛
渣ga

之前想陪男朋友打機
結果打打下勁唔舒服又暈又想嘔心諗咩事

巫3 60fps+ 都暈

玩咗好耐好辛苦至爆到機

uncharted 玩咗一個鐘 已經頂唔順
反而其他第三人稱game都ok

Uncharted 我都係

未試過⋯好耐之前有朋友講過，我以為佢未進化⋯

Portal 開頭會暈
打打下無野

由細到大打機都未試過頭暈
完全理解唔到點解會暈

第一身個d 熄咗動態效果無咁易暈

一路行個頭一路fing，屌佢老味

pubg第一人稱

其實係太低fps

veteran gamer

第一次玩HL2真係嘔出黎

無理由,以前doom2見人狂轉轉到暈,
而家o個d只要唔係亂咁fing既話完全唔會暈。

中學玩PS2 Medal Of Honor、Call of Duty 頭暈眼花到嘔
宜家玩PS4 任何game都無事

身邊有frd會暈 玩pubg無得一齊玩第一身

Nds call of duty玩多個一個鐘己經暈
電腦槍game又係

槍games或者其他要左擰右擰嘅3d games係咪要144fps至好玩？

PC 60fps都暈

睇達哥玩frycry睇足一個鐘都唔太舒服

係個玩龍之谷暈下暈下，但依家玩rainbow同pubg完全無事

細

玩耐左 暈多幾次就得

打仁王會暈

打機廢既Friend通常都話自己頭暈

暈咗好多年啦

以前會 但而架唔會 好神奇

不過睇3D電影會

set fov 拉到最後/最後前少少

好正常，頭暈自然發揮唔到應有表現，你未試過梗係會覺得人哋誇大㗎

李同學個樣毒撚到出煙

其實就係有野係旁邊靜止先會暈

突然諗起d野
唔係好關事
究竟自己渣車會唔會自己暈車浪?

打食雞老母入我間房望我做乜
望幾秒個mon都話暈

所以我懷疑打機會暈嘅人
有輕微耳水不平衡

利:老母有

我玩20年前d低清game都暈到仆街

仲有
我睇google map街景mode都暈

惺咁渣ga

我用mon玩，次次第一身玩1個鐘倒就要停，係會好撚暈好輕微頭痛

我都會 我估因爲經常訓唔好

仲有一個原因係fps太低
fps太低都算 仲要開埋motion blur就死硬
呢兩樣console e.g. ps4 xbox最常見

因為console低fps 多數得30 就會開埋motion blur比你黎降低畫面一格格嘅感覺
但就會好易暈

玩pc夠高fps 比你換埋個144 240hz mon真係好好多

payday玩左一次真係不了 個次真係想死

pubg開頭都會暈 第一次玩兩粒鐘 暈到仆街 第二次玩兩粒鐘 出少少汗
第三次玩兩粒鐘 就開始正常 之後KEEP住玩都無事
去完七日旅行返黎第一次玩 又暈過

我最真同最普通3d game 冇事

仲中質畫面會暈

唔夠光
太多差唔多嘅背景，eg草
fps太低
視角比例同其他game唔同

呢幾樣應該係暈嘅主因

一樣玩portal先會暈 d畫面轉得太快 又多唔同空間
其他game冇問題

me too

Fov over 75 就唔暈la

有好多人都話玩minecraft會暈

係房用40吋電視近距離打ps4

真係會好唔舒服

反而係廳玩，斬係40吋但距離遠啲，唔會暈

玩親Left 4 Dead 2都會頭暈
反而其他FPS game就冇事

我都會但係搵其他game唔會 我仲以為得我一個咁廢

玩

會

俾你揀會用1440p 60 or 1080p 144？

P.S. 1440 60 用家諗緊如何自處

未試過暈

我個fd玩minecraft都會暈
佢玩好多槍game都暈
但係個陣出ow玩又無事
可能ow唔真實
玩pubg就要玩tpp
佢仲話滑鼠要唔好郁咁快先唔會暈
不過玩兩個鐘左右就要抖

我打飛機都會暈

當年3DS玩mh4開3D玩眼都殘

十零歲果陣啱啱開始接觸呢啲game
果時打一個鐘都會feel到唔妥
人越大打機時間越長
近幾年打足全日都冇事

上排玩far cry 5初初都暈暈地加頭痛
好彩後尾又好似習慣咗

打super mario同俄羅斯方塊都暈

細個第一次去網吧 玩cs 返到屋企嘔

我又係咁 入屋汁野又暈又作嘔

fps game 隻mouse較慢d 唔好咁搖會無咁暈

我係玩VR先會暈

我掉返轉 以前十幾歲打足一日都冇事
呢家打一兩場就開始暈

The last of us 暈到第一章都玩唔到

Same here但玩cs1.5又冇問題

玩得耐一起身就暈

癡線係咁fing來fing去 唔暈至奇
但玩耐左習慣左好似無乜野，初期先係咁

我都係

打完機 唔會暈 但好撚攰囉

一定係1080p 144
得60就起碼4k先有吸引力

有咩芒推介

筆直3-3.5k

去台仔個mon po啦
我冇研究開mon 你問我咩電腦list推到4k 60fps我就知

佢推介三叔曲面芒，但嗰款芒好多問題，不了

噉你知唔知 1070 夠唔夠推1080p 144？

pubg都暈

因為會暈所以唔會沉迷打機

玩pubg第一身會暈 但玩cs唔會

Fc5 唔舒服

d第一身視點嘅game為求真實，整到連個視點連行路都郁，但無考慮到玩家本身喺螢幕前已經有會微微郁動，效果double咗真係好易頭暈

現實生活搭車幾個站就暈車浪
但打機唔會

係咪裝晒d高清陰影水質mod呀

個腦運算太廢咪會暈

最憎玩fps
鐘意有個人係面前
玩過一次call of duty 現代戰爭
又炸又多炮彈個畫面係咁chuk
暈到

係咪姐係motion sickness 我細佬有 打唔到機真係好辛苦

利申 打咩game都熄motion blur

巴打你指腦癇症？

我玩gta都暈，成日俾frd笑

有機會 照過磁力共震同腦素描 醫生話有d野

Portal

係玩vr先會

難怪每次打完飛機都會暈暈地

玩賽車先會

rip...如果真係中左，手尾勁多仲要冇得斷

玩pubg 第三人視點冇事
第一人視點都冇事
但第一人視點揸車就覺得好浪(唔係暈但對眼好辛苦)

btw玩vr game會暈

有冇兄弟都係咁？

玩pubg l4d2都暈到仆街

咁大個仔最記得隻dead island
明明個內容好撚吸引, 但我玩左唔夠十分鐘去左廁所嘔
真係得呢隻第一次會玩到想嘔

會唔會係畫面愈真然後系統需求大＝低FPS所以先暈呀
未聽過畫面真得滯會暈，最多都係聽過3D暈，3D暈係講緊玩odyssey呢類畫面假到仆街既都暈

夠
1066 都勉強得，1070 推到9成game (太極端例子唔計）

其實係咪天生，同食辣一樣

Btw,渣架

有咩手尾？係咪唔渣得車？

其實係咪打得多習慣左就冇事 細細個打機會暈 依加完全冇事

藥物，唔渣得車，唔對得閃光，唔涯得夜，好多好多
有冇tg，可以同你傾下？

一開頭聽到PS 4 BioHazard 可以用VR玩即刻興奮到扯旗
食炒價都即刻買部返黎
開箱果陣𢴇到飛機杯都冇咁𨶙開心
點知玩左一陣暈到仆街，玩唔到落去

之前玩 Ps plus送嗰隻RIGS
連教學關卡都未玩完就暈到頂唔順
明明個game concept都幾正

另外普通game就係玩人中6先暈
但人中0同人中極又無事
我估係個motion blur嘅問題

啪暈浪丸得唔得？

個Mon太大/ 太近，完

以前玩wow坐船真係會暈

用返15吋 mon，行1024 包你冇事

原來唔係得我係咁

Lm

咪撚玩 打咁多年機冇暈過

第一次玩到頭暈既game
咩畫面越真越易暈完全冇d咁既事

RIGS我都係
諗住係果日唔舒服
訓一晚第二日玩
都係暈同反胃
打廿年機
其他vr同game都冇事

有咁多人陪葬好感動

有 但唔識用 你比條link我

me玩貪食蛇都嘔到7彩

以前玩COD唔會暈
玩BF暈到仆街

玩splatoon 都暈

汁你老母

唔關打機事
正常依家d人開始用4k mon
望得耐，眼同精神都會好攰
現今黎講關隻mon事多d

除咗144hz之外，仲有咩嘢要注意？防藍光關唔關事？

冇撚有錯 我玩槍game完全冇問題 係玩pubg FPS低到仆街 玩十五分鐘已經想嘔

其實應該咁講
只要正常人用合適自己嘅mon黎打機（試到岩）
加上適當坐姿，有正常休息時間
就唔會出現暈浪

隻隻game都過太真而暈浪
咁點解有人玩就無事呢？

玩h game果陣唔見你班友話暈

有3d h games？

battefield打4個鐘都唔會暈
但係搭巴士就會暈

我係聽到史萊母d聲聽到想嘔 自此冇開過聲玩

以前學生窮撚 電腦mon打機 打足成日都唔暈
依家4k大電視打一兩鋪已經見頭暈

一識用電腦打機就已經玩槍game 所以無嘢

打飛機反射面上見到自己個樣會嘔

我會暈:
portal 1
farcry 4
fallout 3

唔會暈:
portal 2
fallout 4
overwatch
payday 2
其他槍game...

好奇怪

初初玩l4d 三個字就要休息 而家玩幾粒鐘都冇事 滑鼠教快幾倍都得

Amnesia 真係痴撚線 五分鐘頂唔順要熄game

傻仔先認為關事 刺客教條咁真又唔見會暈

我都會暈

連續打十幾廿個鐘既話

睇人玩minecraft會頭暈作嘔

一樣 仆街

唔會暈：
GTA V
Assassin's creed
Watchdogs 2
Overwatch
Far Cry 5
Devil May Cry 4

會暈：
大多數第一身射擊

玩耐咗會暈：
The Witcher 3
Dragon's Dogma

P.S. PC 60fps, 60hz, 自己本身有暈車暈船浪

玩csgo 會暈，得lol冇事

玩過山車射槍唔暈
玩RIGS同Far point都會暈

好似話因為大腦收到你個人移動既訊息，但你個人實際無郁到，個腦內訊號有衝突